<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>

      <fileDesc>

         <titleStmt>
            <title>Journal d'occupation rédigé par Henri Genesseau, boulanger à
               Hannogne-Saint-Martin.</title>
            <author>Henri Genesseau</author>
            <respStmt>
               <resp>Transcription</resp>
               <name>Lucie Ledieu</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <distributor>Lucie Ledieu</distributor>
            <date>January 2025</date>
            <availability>
               <licence>published under the MIT license</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement>Charleville-Mézières</settlement>
                  <institution>Archives départementales des Ardennes</institution>
                  <idno>2Num001</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <typeDesc>
                     <p>Handwritten journal in a squared notebook in black ink</p>
                  </typeDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <p>This journal was written by Henri Genesseau during World War I in
                        Hannogne-Saint-Martin in the Ardennes. He recounts his daily life as a baker
                        under the German occupation.</p>
                     <date>1914-1915</date>
                  </origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>

      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="day" n="1">
            <p>
               <date when="1914-10-02">2-Vendredi.</date> Absolument rien, toujours des gens a
                  <placeName xml:id="vrigne_aux_bois1" type="village">Vrigne aux Bois</placeName> et
                  <placeName xml:id="vivier_au_court1" type="village"
                        ><abbr>Vivier<expan>Vivier-au-Court</expan></abbr></placeName> qui crient
               misère sur toute la ligne. <persName xml:id="madamelambert1" type="civil">Madame
                  Lambert</persName> ne nous apprend rien de bien <sic>interressant</sic>
               <corr>intéressant</corr>. Le <persName xml:id="cure_dom1" type="civil">curé de
                     <placeName xml:id="domlemesnil1" type="village"
                           ><abbr>Dom<expan>Dom-le-Mesnil</expan></abbr></placeName></persName> lui
               avait dit qu'une bataille avait eu lieu à <unclear reason="illegible">Maumont Dorcien</unclear> et
               que les allemands avaient perdu beaucoup d'hommes. D'après les dires, ils perdent
               partout, mais pour finir les choses restent toujours au même état. </p>
         </div>
         <div type="day" n="2">
            <p>
               <date when="1914-10-03">3. Samedi.</date> Jour de paie aujourd'hui je pars dès <time
                  when="07:00:00">7 heures</time> du matin pour le moulin, il s'y trouve déjà 5
               voitures qui attendent leur tour au chargement et au moins 15 personnes de <placeName
                  xml:id="vrigne_aux_bois2" type="village">Vrigne</placeName> et d'ailleurs c'est un
               vrai <sic>pe<del>r</del>llerinage</sic>
               <corr>pèlerinage</corr>. Je plains aussi <persName xml:id="brolaud" type="civil"
                  >Brolaud</persName> de voir autant de monde. A mon retour j'ai l'agréable surprise
               de voir des allemands qui me demandent du beurre et de l'avoine Pas de beurre a vous
               donner, alors voyons à l'avoine dit le Chef. Il parait qu'il y en a chez <persName
                  xml:id="marechal1" type="militaire">le maréchal</persName>. Départ pour <persName
                  xml:id="mrdeglaire1" type="civil">M. Deglaire</persName> et là que découvrent-ils
               une panoplie de fusils. Grand tra la.la. pillage M. La population est affolée, ils
               vont mettre le feu au village, entendont dire, aussi qu'il a été imprudent ce gros
               malin. Après bien des explications j'espère quand même obtenir qu'il n'en sera rien.
               Ils prennent l'avoine, plusieurs boites de clous et la contente 
               <pb n="09"/>
               et si <sic>afirmant</sic><corr>affirmant</corr> leur
               visite pour lundi ou mardi. je <sic>comte</sic>
               <corr>compte</corr>
               <sic>le</sic>
               <corr>ne</corr> plus les revoir pour ce jour là ; car on nous annonce victoire sur
               victoire du côté des Français (il est grand temps) </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
